\chapter{Parte 4}
\label{cap:p4}

\section{Restrições em caminho diferente do crítico}

Nas condições descritas, é impossível obter uma solução válida para o problema. Nesta secção será seguida a sugestão de escolher um caminho diferente do crítico e de aplicar restrições \textit{just-in-time} a todos os pares de atividades no caminho para mostrar que de facto tal torna o problema impossível. Seguidamente irá ser mostrado que os resultados são gerais e não particulares ao caminho escolhido.

O caminho diferente do crítico que foi considerado foi o caminho que passa pelas atividades 1-7-10-11-9-12 (por esta ordem), que tem a duração de 22 unidades de tempo. Recorde-se que o caminho crítico tem a duração de 26 unidades de tempo, logo o caminho escolhido tem uma duração estritamente inferior à do caminho crítico. As restrições \textit{just-in-time} a adicionar ao modelo neste caso são:

\begin{Verbatim}
T12 <= T9 + 2
T9 <= T11 + 7
T11 <= T10 + 8
T10 <= T7 + 5
T7 <= T1 + 0
\end{Verbatim}

Tal como analisado em secções anteriores, as restrições just-in-time em conjunto com as restrições já presentes no modelo forçam a que haja igualdades entre os tempos de início e fim das atividades envolvidas. Neste caso particular, forçam a que: 

\begin{Verbatim}
T12 = T9 + 2
T9 = T11 + 7
T11 = T10 + 8
T10 = T7 + 5
T7 = T1 + 0
\end{Verbatim}

Assumindo que o projeto começa em T1 = 0, consegue-se substituir os valores nas equações acima e assim pode-se ver em que tempos as atividades ao longo do caminho escolhido deveriam começar quando aplicadas as restrições \textit{just-in-time}:

\begin{Verbatim}
T12 = 22
T9 = 20
T11 = 13
T10 = 5
T7 = 0
T1 = 0
\end{Verbatim}

A figura \ref{p4:fig:p4_camNCrit} compara os tempos de início das atividades do caminho escolhido com as restrições de \textit{just-in-time} com os tempos de início das atividades no caminho crítico.

\begin{figure}[<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../Imagens/p4_camNCrit}
	\caption{Comparação dos tempos de início das atividades no caminho escolhido com as do caminho crítico, com restrições \textit{just-in-time}}
	\label{p4:fig:p4_camNCrit}
\end{figure}

Considere-se a atividade final, a atividade 12. Note-se que o caminho crítico exige que esta atividade tenha inicio no instante 26. Por ser o caminho crítico e tendo as durações das atividades como parâmetro, sabemos que esta atividade não pode começar mais cedo que o instante 26. Por outro lado, para as restrições de \textit{just-in-time} serem respeitadas no caminho escolhido, a atividade 12 deveria ter inicio no instante 22, que é inferior a 26, o mínimo permitido pelo caminho crítico. Com isto se conclui que não é possivel satisfazer as restrições de \textit{just-in-time} nas atividades do caminho escolhido.

É fácil verificar que este resultado é geral e não particular ao caminho escolhido. As restrições de \textit{just-in-time} aplicadas a um caminho irão forçar que as atividades do caminho se façam sem intervalos entre elas. Se a duração das atividades desse caminho for inferior às do crítico, então as restrições vão forçar a que o projeto termine sempre antes do que o caminho crítico determina, tornando o problema impossível.

\section{Ficheiro Input}

\begin{Verbatim}
12
25
1 2 0 1000
1 7 0 1000
7 1 0 1000
2 3 -4 1000
2 5 -4 1000
3 4 -6 1000
4 12 -2 1000
5 4 -9 1000
5 6 -9 1000
6 4 -4 1000
6 12 -4 1000
7 8 -5 1000
7 10 -5 1000
8 5 -6 1000
8 6 -6 1000
8 9 -6 1000
9 12 -2 1000
9 11 7 1000
10 6 -8 1000
10 9 -8 1000
10 7 5 1000
10 11 -8 1000
11 9 -7 1000
11 10 8 1000
12 9 2 1000
1
0
0
0
0
0
0
0
0
0
0
-1
\end{Verbatim}

\section{Ficheiro Output}

\begin{Verbatim}
 END OF READING
 NUMBER OF NODES = 12, NUMBER OF ARCS = 25
 CONSTRUCT LINKED LISTS FOR THE PROBLEM
 CALLING RELAX4 TO SOLVE THE PROBLEM
 ***********************************
 TOTAL SOLUTION TIME =  0. SECS.
 TIME IN INITIALIZATION =  0. SECS.
 1 7  1.
 4 12  1000.
 5 6  1000.
 6 4  1000.
 7 8  1000.
 8 5  1000.
 9 11  999.
 10 7  999.
 11 10  999.
 12 9  999.
 OPTIMAL COST =  -4022.
 NUMBER OF AUCTION/SHORTEST PATH ITERATIONS = 38
 NUMBER OF ITERATIONS =  18
 NUMBER OF MULTINODE ITERATIONS =  1
 NUMBER OF MULTINODE ASCENT STEPS =  3
 NUMBER OF REGULAR AUGMENTATIONS =  2
 ***********************************
\end{Verbatim}

\section{Interpretação Output}

Os valores mostrados pelo \textit{Relax4} mostram a formação de um ciclo, um pouco semelhante ao discutido na secção \ref{p3:discRes}. A diferença deste ciclo é que não é percorrido apenas entre dois vértices, mas é sim um ciclo formado pelos vértices 7-8-5-6-4-12-9-11-10-7 (por esta ordem). Somando os custos dos arcos ao longo do circuito, verifica-se que ao contrário do ciclo da secção \ref{p3:discRes}, de cada vez que este ciclo é percorrido, o valor de função objetivo decresce. Uma vez que a capacidade nos arcos é ilimitada o ciclo vai ser percorrido infinitas vezes, o que significa que o valor de função objetivo desce infinitamente. Ou seja, a solução óptima é ilimitada --- não há solução óptima.

